\chapter{Podstawowe Zasady UX/UI designu}

\section{Wprowadzenie do UX Designu}

 UX design, czyli projektowanie doświadczeń użytkownika, to proces tworzenia zapewniający pozytywne doświadczenia użytkownikom poprzez optymalizacje interakcji z daną stroną, systemem czy produktem. Początkowo zagadnienie to było kojarzone głównie z projektowaniem stron internetowych i aplikacji, jednak współczesne podejście znajduje zastosowanie w każdej dziedzinie. Obecnie UX design obejmuje projektowanie przeróżnych produktów, od stron internetowych po urządzenia codziennego użytku jak urządzenia AGD, samochody czy nawet meble. Aktualnie UX odnosi się nie tylko do wirtualnych interfejsów ale także do interakcji ze zwykłymi przedmiotami z którymi styczność mamy wszyscy.


\section{Podstawowe Zasady UX/UI}

Autorzy rożnych książek wyróżniają szereg fundamentalnych zasad UX designu, które pomagają w tworzeniu bardziej efektywnych, intuicyjnych i przyjemnych doświadczeń użytkowników.
Wśród kluczowych zasad projektowania UX/UI wyróżnia się:


\subsection{Ergonomia i Prostota}
Produkt powinien być projektowany tak, by był wygodny i łatwy w użyciu. Dobre projektowanie UX uwzględnia nie tylko interakcje użytkownika z urządzeniem, ale również sposób, w jaki przetwarza on informacje wyświetlane na ekranie. Produkt powinien być dostosowany do naturalnych zdolności i ograniczeń użytkownikow zapewniając im płynne i efektywne osiąganie zamierzonych celow.(Don Norman, 2013).

Zasada Prostoty oznacza elimniowanie zbędnych elementow i skomplikowanych funkcji, ktore mogą rozpraszać uwage odbiorcy lub sprawiać że produkt staje sie trudny w obsłudze. Koncentruje sie głownie na tym z czego użytkownik będzie rzeczywiscie korzystał Prostota podczas projektowania interfejsow polega na tym, ze wszystkie funkcjonalności są dostępne dla użytkownika w oczywisty i jak najprostszy sposob. Dązenie do prostoty w projekcie jest istotne ponieważ pomaga zapobiec przeciązeniu poznawczemu ktore może wystąpić gdy system jest zbyt skomplikowany. 


\subsection{Widoczność i Intuicyjność}

Dobrze zaprojektowany pod względem widoczności interfejs powinien sprawiać by użytkownik był w stanie łatwo dostrzec dostępne opcje funkcje bez konieczności szukania. Elementy powinny by umieszczone w miejscach w których naturalnie się ich spodziewają. Pozwala to na szybkie zrozumienie sposobu poruszania się w systemie. Zasada ta uwzględnia również umiejscowienie mniej istotnych elementów, takie jak ustawienia lub dodatkowe funkcje. Nie muszą one być widoczne na pierwszy rzut oka, ważne jest aby były one nadal łatwe do zlokalizowania w razie potrzeby. Don Norman

Intuicyjność oznacza, że interfejs powinien być zaprojektowany w taki sposób aby użytkownik mógł naturalnie zrozumieć jego działanie opierając się na swoich wcześniejszych doświadczeniach i oczekiwaniach. Elementy powinny być widoczne i łatwe do zlokalizowania oraz reagować zgodnie z jego przyzwyczajeniami. Sposób poruszania się po systemie powinien być dla nich oczywisty. Steve Krug

\subsection{Dostępność i Informacja zwrotna}
Zasada dostępności jest bardzo ważna, aby zapewnić by wszyscy użytkownicy, niezależnie zdolności fizycznych, sensorycznych czy poznawczych  byli w stanie korzystać z aplikacji. Treść interfejsu powinna być jasna i zrozumiała a teksty powinny być odpowiednio widoczne  z dobrym kontrastem miedzy tłem a literami. Elementy interaktywne takie jak przyciski, suwaki powinny być łatwe do znalezienia i i użyteczne. Powinien również  oferować użytkownikom dostosowania jego wyglądu , na przykład zmianę rozmiaru tekstu lub kontrastu. Designing Interfaces Jenifer Tidwell

Jest to reakcja systemu na działania, które wykonuje użytkownik pozwalając mu na kontrolowanie swoich interakcji z systemem i ich efektów w czasie rzeczywistym. Dobre projektowanie interfejsu zapewnia, że każda interakcja użytkownika, taka jak kliknięcie przycisku czy zmiana ustawienia, zostanie natychmiastowo potwierdzona odpowiednią reakcją systemu. Reakcja może przybierać różne formy, jak wizualna czy dźwiękowa.(Saffer, 2006)


\section{Róznice w projektowaniu interfejsu VR}
Chociaż większość podstawowych zasad UX designu jest uznawana jako uniwersalana to projektowanie interfejsu użytkownika w oparciu o nie wymaga od projektanta innego podejścia. Wynika to z odmienności systemu VR od innych technologii, takich jak aplikacje mobilne, aplikacje desktopowe czy strony internetowe, gdzie wszystkie interakcje z systemem odbywają się za pomocą myszki, klawiatury, ekranów dotykowych ewentualnie czytników ekranów. Tworzenie interfejsów użytkownika w środowisku wirtualnej rzeczywistości wiąże się z wieloma trudnościami, które nie występują w tradycyjnych aplikacjach. W projekcie konieczne będzie dostosowanie zasad tak, aby umożliwić użytkownikom komfortową, intuicyjną oraz płynną interakcję z produktem. Przy projektowaniu należy wziąć pod uwagę takie aspekty jak ograniczenia technologiczne i sensoryczne jak np. pole widzenia czy ograniczenia motoryczne użytkowników. 

Pierwszą fundamentalną różnicą między tradycyjnym wykorzystaniem zasad UX designu jest \textbf{Nawigacja}. W przypadku stron internetowych i aplikacji przemieszczanie się po produkcie odbywa się za pomocą klikania ikon, przewijania, ruchów myszką czy naciskania odpowiednich przycisków na klawiaturze. W wirtualnej rzeczywistości nawigowanie polega w głównej mierze na ruchach użytkownika szczególnie w przypadku bardziej zaawansowanych urządzeń takich jak  Pico 4 Ultra Enterprise, które nie wymagają dodatkowych urządzeń a korzystanie z nich odbywa się bezprzewodowo.(https://vr-expert.com/pl/samodzielne-vr/). Przmieszczanie po systemie odbywa się za pomocą śledzenia ruchow głową i ciała za pomocą kontrolerów ruchów. Czesto stosowane są również abstrakcyjne metody przemieszczania się jak np, teleportacja do innego miejsca oddalonego w przestrzeni co umożliwia eksplorowanie większych środowisk VR (Jennifer Whyte Dragana Nikolić - Virtual Reality and the Built Environment-Routledge (2018) 

Następna równie ważna różnica to \textbf{Interakcja w przestrzeni 3D}. W tradycyjnych interfejsach  użytkownik wchodzi w interakcje z płaskimi, dwuwymiarowymi elementami na ekranie. W VR interakcje odbywają się w przestrzeni trójwymiarowej a użytkownik może dowolnie manipulować  obiektami tak jakby były on prawdziwe. Umożliwia chwytanie obracanie i przesuwanie element za pomocą rąk oraz interakcje które wymagają pełnego zaangażowania ciała użytkownika jak np. schylanie czy kucanie co wpływa pozytywnie na immersje i realizm doświadczenia.
Pozwala również na odejście od zgodności z rzeczywistością(nie wiem czy  to dobry synonim dla realizmu) i umożliwia działania niemożliwe w prawdziwym świecie jak przemieszczanie przedmiotów oddalonych w dużej odległości czy teleportacja. 





\section{Zasady  projektowania UX/UI w kontekście aplikacji VR}


W kontekście VR projektowanie interfejsów staje się szczególnie problematyczne ze względu na konieczność osiągnięcia równowagi między imersją w wirtualnej rzeczywistości a zapewnieniem intuicyjnej interakcji oraz komfortu użytkowania, dlatego istotne jest zastosowanie sprawdzonych zasad UX/UI, które umożliwią stworzenie rozwiązania dla specyfiki tej technologii.



\textbf{
SZANOWNY PANIE PROFESORZE- ZE WZGLĘDU NA PROBLEM Z LITERĄ ó wszystkie słowa wykorzystujące te literę będę pisała z o ponieważ jestem w stanie to potem szybko zamienić 
DZIĘKUJE ZA ZROZUMIENIE. 
Szukałam rozwiązania w internecie ale nikt nie miał podobnego problemu więc jest to najprawdopodobniej wina klawiatury}